同鴨不同命

同鴨不同命 - 高慧然

拍攝：高慧然

上個月在日本，駕車途經茨城縣的北浦湖岸，被湖岸邊密密麻麻的水鴨群吸引，忍不住下車觀賞。水鴨品種和數量都多，還有海鷗及天鵝，大批大批在湖岸游弋，甚至走上馬路。很多日本人專程駕車去探望這些可愛的禽類動物，大家站在一起讚嘆一會各自離去。

人類、動物與大自然和平共處的場景每每令人陶醉。不過，有時候這種和諧會被破壞。這天看新聞，一個在東京工作的越南人，因為吃不慣日本料理，半夜去公園湖中捉了兩隻鴨，準備回家煮鴨肉粥，被警察捉住並檢控。希望法庭能重判，若以「文化差異」為由輕判他，以後日本的野生動物就危危乎。

加拿大公園也有野鴨嬉水，從來沒有人會去捉牠們，若鴨們不小心走出馬路，駕駛人士會把車停在一旁，靜靜等候牠們過路，車龍再長都不會有人鼓噪。可惜人類雖善待牠們，加拿大的氣候卻相當惡劣，卡加利今年冬天零下三十多度的氣溫持續太久，河水大量結冰，令水鴨活動及覓食空間縮小，致使大批水鴨活活餓死及凍死。

我看過生活最優游的禽類是在西澳，西澳冬天不冷，夏天不熱，湖中水草肥沃，簡直是動物天堂。我經常去跑步的公園，水鴨、天鵝、鷺鷥常常若無其事離開水面走上跑道，跟跑步的人爭路。有一次，一隻黑天鵝擺動肥碩的臀部搖搖擺擺陪着我跑。牠們生活在得天獨厚的優質天然環境中，又深受人類愛護，真是同鴨不同命。

高慧然
電郵 :kowaiyin2004@yahoo.com.hk

上一則
上一則
看葉德嫻，不如看屈穎妍 (馮睎乾)

下一則
下一則
理想中的巨人國 (邁克)